% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{worldflags}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe={BTS SIO1},matiere={[UF2]},typedoc=CHAPITRE~,numdoc=02,titre={Statistiques à deux variables}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
%divers
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - Chapitre \thepart}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{CH02 - Statistiques à deux variables}

\section{Intro}

\begin{cidee}[Compteur=false]
Existe-t-il un \textbf{lien} (statistique, c’est-à-dire \textit{mathématique}, et non de \textit{cause à effet}) entre deux caractères d’une population ? Pour cela, on étudie \textit{simultanément} les deux caractères et on présente les résultats sous forme de tableaux ou de graphiques.
\end{cidee}

\section{Tableaux de données, nuages de points}

\subsection{Exemples}

\begin{cexemple}
Une société a mis au point un nouveau matériel destiné aux PME de logistique et mène un enquête dans la région de Provence-Alpes-Côte d’Azur auprès de 500 entreprises aptes à recevoir ce matériel, pour déterminer à quel prix chacune de ces entreprises accepterait d’acquérir ce nouveau matériel :

\medskip

\begin{tblr}{width=\linewidth,colspec={|l|*{10}{X[c]|}}}
	\hline
	Prix proposé en milliers d’euros $x_i$ & 40 & 36 & 32 & 28 & 24 & 20 & 16 & 12 & 10 & 8 \\ \hline
	Nb d’entreprises disposées à acheter à ce prix $y_i$ & 60 & 70 & 130 & 210 & 240 & 340 & 390 & 420 & 440 & 500 \\ \hline
\end{tblr}
\end{cexemple}

\begin{cillustr}
Si on place dans un repère les points $M_i (x_i;y_i)$, le graphique obtenu est appelé nuage de points de la série statistique (on ne doit pas relier ces points !).

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[x=0.15cm,y=0.015cm,xmin=0,xmax=50,xgrille=5,xgrilles=2.5,ymin=0,ymax=500,ygrille=50,ygrilles=25]
		\def\LLX{40,36,32,28,24,20,16,12,10,8}
		\def\LLY{60,70,130,210,240,340,390,420,440,500}
		\GrilleTikz \AxesTikz[AffLabel=xy,Labelx={prix},Labely={Nb entreprises}]
		\AxexTikz{0,5,...,50} \AxeyTikz{0,50,...,500}
		\PointsRegLin[Couleur=blue,Taille=2pt]{\LLX}{\LLY}
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{cillustr}

\begin{cexemple}
Pour des véhicules légers de la gamme 9 à 11 chevaux de puissance fiscale, roulant en palier (ou en descente), on a relevé les consommations moyenne et les vitesses correspondantes :

\medskip

\begin{tblr}{width=\linewidth,colspec={|l|*{9}{X[c]|}}}
	\hline
	Vitesse en km/h $x_i$ & 10 & 20 & 30 & 40 & 50 & 60 & 70 & 80 & 90 \\ \hline
	Consommation en L/100\,km $y_i$ & $16,5$ & $11,5$ & 9 & $7,5$ & $6,8$ & $6,6$ & 7 & $7,5$ & 9 \\ \hline
\end{tblr}
\end{cexemple}

\begin{cillustr}
On obtient le nuage de points suivants :

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[Oy=5,x=0.1cm,y=0.5cm,xmin=0,xmax=100,xgrille=10,xgrilles=5,ymin=5,ymax=17,ygrille=1,ygrilles=0.5]
		\def\LLX{10,20,30,40,50,60,70,80,90}
		\def\LLY{16.5,11.5,9,7.5,6.8,6.6,7,7.5,9}
		\GrilleTikz \AxesTikz[AffLabel=xy,Labelx={vitesse},Labely={conso}]
		\AxexTikz{0,10,...,100} \AxeyTikz{5,6,...,17}
		\NuagePointsTikz[Couleur=CouleurVertForet,Style=x,Taille=3pt]{\LLX}{\LLY}
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{cillustr}

\begin{cexemple}
Les chiffres d’affaires trimestriels d’une grande entreprise ont été, pour les 12 derniers trimestres :

\medskip

\begin{tblr}{width=\linewidth,colspec={|l|*{12}{X[c]|}}}
	\hline
	Rang du trimestre $x_i$ & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 & 12 \\ \hline
	C.A. en millions d’euros $y_i$ & 300 & 450 & 130 & 200 & 280 & 410 & 200 & 250 & 320 & 500 & 210 & 250 \\ \hline
\end{tblr}
\end{cexemple}

\begin{cillustr}
	On obtient le nuage de points suivants :
	
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[x=1cm,y=0.01cm,xmin=0,xmax=12,xgrille=1,xgrilles=0.5,ymin=0,ymax=550,ygrille=100,ygrilles=50]
			\def\LLX{1,2,3,4,5,6,7,8,9,10,11,12}
			\def\LLY{300,450,130,200,280,410,200,250,320,500,210,250}
			\GrilleTikz \AxesTikz[AffLabel=xy,Labelx={trim},Labely={CA}]
			\AxexTikz{0,1,...,12} \AxeyTikz{0,100,...,550}
			\NuagePointsTikz[Couleur=red,Style=+,Taille=3pt]{\LLX}{\LLY}
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
\end{cillustr}

\pagebreak

\begin{crmq}[Pluriel]
\begin{itemize}[leftmargin=*]
	\item Le nuage de l’exemple 1 a une forme allongée.
	\item Le nuage de l’exemple 2 a la forme d’une parabole.
	\item Le nuage de l’exemple 3 est constitué de points dispersés partout dans le plan.
\end{itemize}
\end{crmq}

\subsection{Ajustement d’un nuage}

\begin{cintro}[Compteur=false]
Le nuage étant dessiné, on peut essayer de trouver une fonction $f$ dont la courbe passe « le plus près possible » des points du nuage : c’est le problème de l’\textbf{ajustement}.

Lorsqu’une telle fonction $f$ existe on dit qu’il y a une \textbf{corrélation} entre les deux caractères.
\end{cintro}

\begin{cexemple}[Pluriel]
\begin{itemize}[leftmargin=*]
	\item Le nuage de l’exemple 1 pourrait être ajusté par une droite.
	\item Le nuage de l’exemple 2 pourrait être ajusté par une parabole.
	\item Le nuage de l’exemple 3 ne peut être ajusté tel qu’il est par une courbe.
\end{itemize}
\end{cexemple}

\subsection{Point moyen}

\begin{cdefi}
Le point moyen d’un nuage de points $M_i (x_i;y_i)$ est le point $G(\overline{x};\overline{y})$.
\end{cdefi}

\begin{cexemple}[Pluriel]
$G_1(22,6;280)$ ; $G_2(50;9,04)$ et $G_3(6,5;291,67)$.
\end{cexemple}

\begin{ccalco}
Les calculatrices (menu \ccalg{STATS}) permettent de déterminer les coordonnées du point moyen, via \ccalg{$\mathtt{\bar{x}}$} et \ccalg{$\mathtt{\bar{y}}$}.
\end{ccalco}

\section{Ajustement affine}

\subsection{Au \og jugé \fg}

\begin{cmethode}[ComplementTitre={ - Propriété}]
On peut tracer, au \textbf{jugé} une droite qui passe « au plus près » des points du nuage.

On démontre que les « meilleures » droites d’ajustement sont celles qui passent par le point moyen du nuage.
\end{cmethode}

\subsection{Par la méthode des moindres carrés}

\begin{cmethode}[ComplementTitre={ - Propriété}]
On utilise la calculatrice ou un logiciel qui donne :
\begin{itemize}[leftmargin=*]
	\item le coefficient de corrélation $r$ qui permet de contrôler la validité de l’ajustement qui ($|r|$ « proche » de 1) ;
	\item l’équation réduite de la droite de régression de $y$ en $x$ sous la forme $y = ax + b$.
\end{itemize}
On vérifie que le point moyen est bien sur la droite d’ajustement.
\end{cmethode}

\begin{ccalco}
Les calculatrices (menu \ccalg{STATS}) permettent de déterminer une équation de la droite de régression, via (en général) l'option \ccalg{linreg}.
\end{ccalco}

\begin{cmethode}[Compteur=false,ComplementTitre={ pratique}]
Une fois l'équation de la droite des moindres carrés obtenue, il \textit{suffit} de déterminer deux points de cette droite (on rappelle qu'elle passe par le point moyen !) pour la tracer.

On peut essayer de prendre comme abscisses de ces points les valeurs minimale et maximale de la variable $X$.
\end{cmethode}

\subsection{Utilisation de l’ajustement}

\begin{cmethode}[Compteur=false,ComplementTitre={ et utilisation}]
On peut utiliser l'ajustement pour faire des prévisions (« futur ») ou faire de l’interpolation (« passé »).
\end{cmethode}

\begin{cillustr}
On considère les données :

\medskip

\hfill\begin{tblr}{width=0.90\linewidth,colspec={|l|*{9}{X[c]|}}}
	\hline
	Valeurs $x$ & 40 & 36 & 32 & 28 & 20 & 16 & 12 & 10 & 8 \\ \hline
	Valeurs $y$ & 60 & 70 & 130 & 210 & 340 & 390 & 420 & 440 & 500 \\ \hline
\end{tblr}\hfill~

\def\LLX{40,36,32,28,20,16,12,10,8}\def\LLY{60,70,130,210,340,390,420,440,500}\CalculsRegLin{\LLX}{\LLY}

\medskip

La calculatrice donne $\begin{dcases} a \approx \Arrondi[2]{\COEFFa} \\ b \approx \Arrondi[2]{\COEFFb} \end{dcases}$. Donc, pour $x=22$, $y \approx a \times 22 + b \approx \Arrondi[2]{\COEFFa*22+\COEFFb}$.

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[x=0.15cm,y=0.015cm,xmin=0,xmax=50,xgrille=5,xgrilles=2.5,ymin=0,ymax=500,ygrille=50,ygrilles=25]
		\GrilleTikz \AxesTikz
		\AxexTikz{0,5,...,50} \AxeyTikz{0,50,...,500}
		\PointsRegLin[Couleur=blue,Taille=2pt]{\LLX}{\LLY}
		\draw[line width=1.25pt,CouleurVertForet,<->,>=latex,densely dotted] ({22},0) |- (0,{\COEFFa*22+\COEFFb}) node[inner sep=1pt,near start,sloped,above,font=\footnotesize\sffamily] {interpolation} node[inner sep=1pt,near end,sloped,below,font=\footnotesize\sffamily] {estimation};
		\FenetreTikz
		\CourbeTikz[line width=1.25pt,red,samples=2]{\COEFFa*\x+\COEFFb}{\xmin:\xmax}
		\filldraw[CouleurVertForet] ({22},{\COEFFa*22+\COEFFb}) circle[radius=2pt] ;
		\node[draw,semithick,teal,below left] (NOTICE1) at (\xmax,\ymax) {$x=8 \Rightarrow y \approx \Arrondi[2]{\COEFFa*8+\COEFFb}$} ;
		\node[draw,semithick,purple,below left] (NOTICE2) at (\xmax,450) {$x=40 \Rightarrow y \approx \Arrondi[2]{\COEFFa*40+\COEFFb}$ } ;
		\draw[thick,teal] ({8},{\COEFFa*8+\COEFFb}) circle[radius=2pt] ;
		\draw[thick,purple] ({40},{\COEFFa*40+\COEFFb}) circle[radius=2pt] ;
		\draw[teal,semithick,thick,->,>=latex] (NOTICE1.west) to[out=180,in=-30] ([xshift=2pt]8,{\COEFFa*8+\COEFFb}) ;
		\draw[purple,semithick,thick,->,>=latex] (NOTICE2.south) to[out=-90,in=60] ([xshift=2pt,yshift=2pt]40,{\COEFFa*40+\COEFFb}) ;
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{cillustr}

\subsection{\og Transformation \fg{} d'un nuage, changement de variable(s)}

\begin{cidee}[Compteur=false]
On peut « transformer » l’un des deux paramètres (ou les deux) de la série à l’aide d’une certaine fonction :
\begin{itemize}[leftmargin=*]
	\item on obtient un nouveau nuage de points (généralement de forme \textit{allongée}) ;
	\item on détermine l’équation de la droite d’ajustement;
	\item on revient aux variables initiales (en \textit{retournant} la fonction).
\end{itemize}
\end{cidee}

\begin{cexemple}[Pluriel]
On transforme avec \og $\ln$ \fg, on retourne avec \og $\exp$ \fg{} (et inversement).

On transforme avec \og $\sqrt{~}$ \fg, on retourne avec \og $^2$ \fg{} (et inversement).
\end{cexemple}

\end{document}